\input{includes/preamble.tex}

\begin{document}
  \input{includes/title-page.tex}
  
  \tableofcontents{}
  \newpage
  \pagenumbering{arabic}

  \specialchapter{Введение}
  Протокол SNMP (Simple Network Management Protocol --- <<Простой протокол
  сетевого управления>>) --- широко распространённый открытый протокол
  взаимодействия с сетевыми устройствами, работающий на прикладном уровне
  стандартного стека OSI.

  Первая версия имеет крайне слабый механизм аутентификации. Известен так же
  ряд уязвимостей реализаций
  SNMP \cite{bib:ms-vuln}, \cite{bib:solaris-vuln}, \cite{bib:cisco-vuln}.
  Ввиду этого протокол заслужил репутацию небезопасного, a аббревиатура SNMP
  получила в среде специалистов расхожую шуточную расшифровку <<Security is Not
  My Problem>>\footnote{Фраза приписывается видному специалисту по
  информационной безопасности, основателю исследовательской группы ISS X-Force
  Михаэлю Ворфилду (Michael H. Warfield), см.
  \url{https://seclists.org/bugtraq/1998/Nov/249}.} (<<безопасность --- не моя
  проблема>>).

  Несмотря на проблемы с безопасностью, благодаря открытости и простоте
  реализации и администрирования, первая и третья версии протокола реализованы
  в очень широком спектре оборудования и широко используется в сетях
  предприятий. Вторая версия не получила столь же значимой поддержки вендоров,
  так как она не имеет обратной совместимости с первой версией, а её стандарт
  более сложен в реализации и неоднократно пересматривался. Наиболее часто
  протокол задействован в системах мониторинга корпоративных сетей, таких, как
  Zabbix (URL: \url{https://www.zabbix.com/}) и MRTG (URL:
  \url{https://www.mrtg.com/}. Однако следует подчеркнуть, что SNMP-со\-общения
  могут применяться не только для получения метрик, но так же для управления
  устройствами, что повышает эксплуатационные риски.

  Целью работы является рассмотрение возможных векторов атак на протокол SNMP и
  средств защиты, предусмотренных стандартами.

  \regularchapter{Краткое описание протокола SNMP}
  \section{Версии SNMP}
  Здесь и далее принято именование версий протокола SNMP, означенное в
  таблице~\ref{tab:vers}.

  \begin{table}[h]
    \caption{Соответствие обозначений версий протокола SNMP со стандартами.}
    \label{tab:vers}
    \begin{center}\begin{tabular}{c|l}
      \thead{Номер\\ версии} & \thead{Версия\\ стандарта} \\
      \hline
      1 & SNMPv1 \\
      2 & SNMPv2c \\
      3 & SNMPv3 \\
    \end{tabular}\end{center}
  \end{table}

  Наиболее распространёнными являются реализации стандарта протокола, известные
  как SNMPv1 и SNMPv3. Третья версия протокола использует в целом тот же формат
  сообщений и те же структуры данных, что и первая версия, лишь немного её
  расширяя. Однако третья версия привносит значительные улучшения безопасности,
  предлагая аутентификацию и шифрование. SNMPv3 заимствует модель безопасности
  из версии протокола, известной как SNMPv2u.

  \section{Сообщения SNMP}
  Участниками SNMP-взаимодействия всегда являются агенты и менеджеры. Менеджер
  является администратором для группы агентов и взаимодействует с ними
  посредством сообщений способом <<запрос-ответ>>. Стандарт каждой существующей
  на данный момент версии определяет пять видов сообщений, представляющих
  PDU\footnote{От англ. protocol data unit --- единица данных протокола}:
  \begin{enumerate}
    \item\textbf{GetRequest} --- запрос у агента значения одной или множества
      переменных.
    \item\textbf{SetRequest} --- запрос к агенту на изменение значения одной
      или множества переменных.
    \item\textbf{GetNextRequest} --- запрос к агенту следующей в
      лексикографическом порядке переменной и её значения. Работает в стиле
      итератора.
    \item\textbf{Response} --- ответ менеджеру, отправляемый на каждый запрос
      типа \textbf{*Request}.
    \item\textbf{Trap} --- <<ловушка>> --- асинхронное преднастроенное
      сообщение от агента менеджеру, содержащее значение sysUpTime (время
      непрерывной работы агента), тип ловушки и (необязательно) значения
      переменных.
  \end{enumerate}

  Начиная со второй версии протокола определены так же ещё два типа PDU:
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{6}
    \item\textbf{GetBulkRequest} --- запрос к агенту, семантически
      соответствующий множественным запросам.
      \textbf{GetNextRequest}.\label{term:GetBulkRequest}
    \item\textbf{InformRequest} --- Асинхронное уведомление от агента
      менеджеру или от менеджера к менеджеру. Является аналогом
      \textbf{Trap}, однако предусматривает последующую отправку получателем
      \textbf{Response}.
  \end{enumerate}

  PDU протокола SNMP имеют следующую структуру (таблица \ref{tab:pdu}):\\

  \begin{table}[h]
    \caption{Структура PDU протокола SNMP.}
    \label{tab:pdu}
    \scriptsize
    \begin{center}\begin{tabular}{*9{|p{1.35cm}}|}
      \hline
      IP-заго\-ловок & Заго\-ловок транспортного уровня & Версия SNMP & Строка
      сообщества & Тип PDU & Иденти\-фикатор запроса & Статус ошибки & Индекс
      ошибки & Связанные переменные\\
      \hline
    \end{tabular}\end{center}
  \end{table}

  Строка сообщества --- community string в терминах стандарта. Позволяет
  группировать участников SNMP-взаимодействия. В SNMPv1 являлась единственным
  механизмом авторизации. В стандартах SNMP с аутентификацией на базе
  пользователей вместо строки сообщества передаётся ряд параметров
  безопасности, включая имя пользователя, MD5-дайджест ключа аутентификации и
  MD5-дайджест ключа шифрования.

  \section{Структуры данных SNMP}
  Данные, используемые протоколом SNMP, хранятся в виде переменных, называемых
  объектами и систематизируемых иерархическими базами MIB\footnote{Англ.
  management information base --- база управляющей информации.}. MIB'ы содержат
  иерархии OID'ов\footnote{Англ. object identifier --- идентификатор объекта.}.
  OID включает в себя цифровой адрес объекта в иерархии и человекочитаемое
  наименование.

  Вендоры оборудования и программного обеспечения имеют собственные, не
  совпадающие друг с другом структуры объектов и, как правило, предоставляют
  пользователям фирменные файлы MIB.

  \cite{bib:wikipedia-snmp},~\cite{bib:rfc1157},~\cite{bib:rfc3411}.

  \regularchapter{Атаки на протокол SNMP}
  В главе приводятся основные типы атак, зависящие от особенностей протокола
  SNMP и не зависящие от частных реализаций. В начале каждого раздела указаны
  версии протокола, наиболее подверженные данному типу атаки.

  Некоторые из описанных атак относятся к типу <<человек
  посередине>>\footnote{Англ.  MitM --- man in the middle; в противоположность
  атакам MitM в англоязычных источниках так же применяется эпитет <<off-path>>
  --- дословно --- <<вне пути>>.} (указывается в описании). Это означает, что
  атака требует, чтобы узел, с которого производится атака, мог являться
  ретранслятором для сообщений узла, являющегося целью атаки. В таком случае
  узел злоумышленника находится как бы между двумя узлами добросовестных
  участников сетевого взаимодействия, отсюда появилась идиома о человеке
  посередине. Для достижения состояния <<человека посередине>> в случае
  нахождения участников атаки в одном домене коллизий обычно применяется
  отравление ARP. При межсетевом взаимодействии состояние может быть достигнуто
  отравлением DNS-кэша, если используются доменные имена.

  \section{Доступ к несконфигурированным агентам}
  \underline{Подверженные версии SNMP: 1--3.}

  Простейшая атака основана на том факте, что многие системные администраторы
  упускают важность первоначальной настройки SNMP-ус\-тройств. Зачастую агенты
  имеют установленную вендором comminity string, такую, как <<public>>.

  В 2006 году сообществом <<ХакерДом>>, созданным на базе Уральского
  Государственного Университета, было проведено сканирование публичных сетей
  г.~Екатеринбурга \cite{bib:nag-scan}. Выявлялись устройства, отвечающие на
  запросы со строкой сообщества <<public>> и <<private>>. Результаты приведены в
  таблице \ref{tab:scan} (количества устройств, доступных для чтения и для
  записи приведены раздельно).

  \begin{table}[h]
    \caption{Результаты сканирования сетей г.~Екатеринбурга.}
    \label{tab:scan}
    \begin{center}\begin{tabular}{l|l|l}
      Владелец & Чтение & Запись\\ \hline
      УТК & 30 & 4\\
      Telenet (KabInet) & 26 & 4\\
      СЦК & 7 & 1\\
      Инсис & 87 & 39\\
      Экстрим & 8 & 1\\
      Телеграф & 14 & 1\\
      ТК Урал & 7 & 1\\
      Олимпус & 97 & 0\\
      Голден Телеком & 7 & 2\\
      УрО РАН & 33 & 11\\
      УралРелком & 113 & 31\\
      Урал ВЭС & 28 & 6\\
      Форатек & 81 & 19\\
      Корус & 25 & 12\\
    \end{tabular} \end{center}
  \end{table}

  Доступные злоумышленнику SNMP-агенты открывают путь к другим атакам. Так,
  большое число обнаруженных доступных агентов может быть эффективно
  использовано в распределённой атаке отказа в обслуживании \ref{sec:dos}.
  Уязвимости реализации доступного SNMP-агента могут использоваться для
  получения привилегий в операционной системе устройства. Например, возможна
  передача управления желаемой злоумышленником функции при переполнении буфера
  памяти.

  \section{Перехват сообщений}\label{sec:sniffing}
  \underline{Подверженные версии SNMP: 1 и 2.}

  Атака относится к типу <<человек посередине>>.

  Версии протокола SNMPv1 и SNMPv2c не предусматривают шифрование трафика,
  таким образом достаточно прослушивать канал и содержимое SNMP-пакетов будет
  доступно.

  Версия SNMPv2u предусматривает симметричное шифрование алгоритмом
  DES \cite{bib:rfc1910}. Алгоритм DES использует 56-битный ключ, и на данный
  момент не считается достаточно криптостойким (так, в 1999 году алгоритм был
  взломан специально сконструированным устройством за 22 часа 15 минут
  \cite{bib:wikipedia-des-cracker}) и преимущественно вытеснен тройным DES и
  AES. Ряд вендоров предоставляют в своих решениях расширения стандарта SNMPv3,
  предлагающие усиленную криптографию. Например, операционные системы вендоров
  Cisco и Juniper поддерживают стандарт RFC 3826, описывающий применение в SNMP
  шифрования AES с длиной ключа 128 бит \cite{bib:rfc3826}, Cisco так же
  поддерживает собственническое расширение CISCO-SNMP-USM-OIDS-MIB,
  предлагающее шифрование AES с длиной ключа 192 и 256 бит и тройной DES с
  длиной ключа 168 бит соответственно \cite{bib:cisco-snmp-aes},
  \cite{bib:juniper-snmp-aes}.

  Злоумышленник может завладеть ключами шифрования посредством следующих
  основных источников:
  \begin{enumerate}
    \item Утечка;
    \item социальная инженерия;
    \item подбор ключей (перебор в том числе);
    \item атака на инфраструктуру, содержащую ключи, например­--- менеджер
      паролей в формате <<приложение как сервис>>\footnote{Англ. SaaS ---
      software as a service, популярная ныне идиома, обозначающая использование
      стороннего вёб-ресурса вместо приложения на подконтрольных вычислительных
      мощностях.}.
  \end{enumerate}
  Из перечисленных выше угроз стойкость алгоритма шифрования затрудняет
  реализацию лишь подбора ключа.

  При наличии ключа чтение содержимого зашифрованных пакетов SNMP с
  безопасностью уровня SNMPv2u и выше не составляет проблемы. Например,
  популярный свободный анализатор трафика Wireshark (URL:
  \url{https://www.wireshark.org/}), являющийся обширным графическим фронтэндом
  к классическому пакету tcpdump (URL: \url{https://www.tcpdump.org/},
  позволяет указать в настройках параметры шифрования и секретный ключ и
  просматривать пакеты так, как будто они не были зашифрованы.

  \section{Атака перебором}\label{sec:brute-force}
  \underline{Подверженные версии SNMP: 1--3}

  Поскольку SNMP по умолчанию использует UDP в качестве транспортного
  протокола, на транспортном уровне не используется рукопожатие. Так как
  установление соединения не требуется, для проверки данных аутентификации
  достаточно послать какой-либо SNMP Get-запрос и выждать некоторый промежуток
  времени. Сервер отвечает только в том случае, если в запросе были переданы
  верные данные аутентификации. В ином случае никакой ответ сервером не
  посылается. Таким образом, при переборе данных аутентификации, пришедший
  ответ свидетельствует о нахождении корректного ключа. Ответ так же может
  содержать значение \texttt{ACCESS:WRITE}, обозначающее наличие доступа на
  запись переменных.

  Различными методами перебора, такими, как полный перебор и перебор по
  словарю, возможно подобрать строку сообщества, ключ аутентификации и ключ
  шифрования.

  Доступен ряд инструментов для проведения атаки, например:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{nmap}, классическая свободная утилита для сканирования сетей,
      фигурирующая в ряде киноэпизодов, связанных с сетевыми взломами. Содержит
      в том числе скрипт для подбора строки сообщества SNMP. URL:
      \url{https://nmap.org/}.
    \item \textbf{hydra}, универсальная утилита для подбора паролей в числе
      протоколов поддерживает SNMP вплоть до SNMPv3. URL:
      \url{https://github.com/vanhauser-thc/thc-hydra}.
    \item \textbf{medusa}, позиционируемая как высокопроивзодительная утилита
      для подбора паролей, содержит модуль для взлома SNMP. URL:
      \url{http://foofus.net/goons/jmk/medusa/medusa.html}.
    \item \textbf{SNMP Brute}, URL:
      \url{https://github.com/SECFORCE/SNMP-Brutehttps://github.com/SECFORCE/SNMP-Brute}.
    \item \textbf{Cisco SNMP Brute Force Tester}, URL:
      \url{http://www.secure-bytes.com/cisco-snmp-brute-force-tester.php}.
    \item \textbf{SNMP Brute Force Attack} из SolarWind Engeneer's Toolset, URL:
      \url{https://www.solarwinds.com/engineers-toolset/use-cases/snmp-brute-force-attack}.
  \end{itemize}

  \section{Подмена IP-адреса}
  \underline{Подверженные версии SNMP: 1 и 2.}\label{sec:spoofing}

  Атака с подменой IP-адреса источника известна так же как
  IP-спуфинг\footnote{От англ.\ spoof --- <<мистификация>>.} и относится к типу
  <<человек посередине>>. Атаку делает возможным использование протоколом SNMP
  по умолчанию в качестве транспорта UDP-дейтаграмм. Протокол UPD не отвечает
  за аутентичность переданных адресов. Защита от спуфинга на более высоком
  уровне так же не обеспечивается.

  Подмена сетевого адреса в сообщении SNMP-агенту применяется, как правило, в
  в следующих целях:
  \begin{itemize}
    \item Представлениe узла доверенным для преодоления фильтрации по адресам;
    \item представление узла целевым узлом атаки отказа в обслуживании (см.
      раздел~\ref{sec:dos});
    \item скрытие истинного сетевого адреса злоумышленника.
  \end{itemize}
  Таким образом, атака является вспомогательным инструментом на пути
  осуществления иных атак.

  Существует большое число утилит, позволяющих совершить подмену IP-адреса
  источника для исходящих пакетов. Доступны так же более специализированные
  решения, как, например, утилита Cisco-SNMP-Slap (URL:
  \url{https://github.com/nccgroup/Cisco-SNMP-Slap}), предназначенная для
  обхода списков доступа, защищающих SNMP-агент на оборудовании Cisco.

  \section{Модификация сообщений}
  \underline{Подверженные версии SNMP: 1 и 2}

  Ввиду отсутствия шифрования и проверки подлинности сообщений в весриях SNMP с
  безопасностью на базе сообществ перехваченное сообщение (см.
  раздел~\ref{sec:sniffing}) можно изменить и переслать далее.  Атака относится
  к типу <<человек посередине>>, поскольку полагается на прослушивание трафика.

  Данная атака может применяться с целью фальсификации данных. Так, критически
  важная служба узла может быть выведена из строя, но система мониторинга
  отображает, что служба работает в штатном режиме, так как на запрос менеджера
  приходит ответ, в котором значение переменной, озбозначающее <<служба
  остановлена с ошибкой>> подменено на значение, обозначающее <<служба
  запущена>>.

  \section{Отказ в обслуживании}\label{sec:dos}
  \underline{Подверженные версии SNMP: 1--3.}

  Атаки отказа в обслуживании или DoS-атаки\footnote{От англ. denial of service
  --- <<отказ в обслуживании>>} --- диверсионный тип атак, направленный на
  затруднение работы легальных добросовестных пользователей.

  Наиболее распространённым типом атаки отказа в обслуживании является атака
  затоплением\footnote{флуд-атака, от англ.\ flood --- потоп.}. Атакующий
  направляет в адрес целевой системы большое число сообщений, и у системы не
  остаётся ресурсов на обработку запросов добросовестных пользователей. Так как
  мощности одного сетевого узла как правило не достаточно для того, чтобы
  исчерпать ресурсы другого узла, применяется распределённая атака отказа в
  обслуживании\footnote{Известна как DDoS, от англ.\ distributed DoS.}.
  Распределённая атака может проводиться со множества подконтрольных
  злоумышленнику узлов (вкупе называемых ботнетом) и/или при помощи техники
  усиления (отражения). При использовании усиления один узел обращается ко
  множеству сторонних узлов, провоцируя их отправлять сообщения целевому узлу.

  В случае атак отказа в обслуживании, SNMP чаще всего является не целью, а
  средством усиления атаки. Множеству SNMP-агентов посылаются запросы от лица
  цели атаки (см. раздел \ref{sec:spoofing}). SNMP-агенты <<затапливают>> цель
  ответами \cite{bib:snmp-ddos-amp}. Успешность атаки зависит от коэффициента
  усиления --- показателя, во сколько раз размер ответа превышает размер
  запроса. Наибольшего коэффициента усиления атакующие могут добиться с
  использованием запроса GetBulkRequest, появившегося
  во второй версии стандарта и предназначенного для получения большого объёма
  данных.

  SNMP-агенты могут являться целью DoS-атаки. Обычно речь идёт не об атаке
  затоплением, а об эксплуатации уязвимостей частных реализаций SNMP.
  Злоумышленник осуществляет отправку специально оформленного запроса,
  вызывающего ошибку в работе ПО агента, такую, как переполнение
  буфера \cite{bib:vuln-buf-overflow} или разыменование нулевого
  указателя \cite{bib:vuln-null-ptr}. Кроме того, некоторые реализации
  протокола SNMP допускают широковещательную пересылку сообщений, что может
  вызывать широковещательный шторм в сегменте сети \cite{bib:osp-snmp-vuln}.

  \regularchapter{Защита протокола SNMP}
  \section{Защита, предусмотренная стандартом}
  В первую очередь системный администратор должен ответственно подойти к
  первоначальной настройке агентов SNMP:
  \begin{itemize}
    \item Задать уникальные строки сообщества для групп устройств.
    \item При доступности модели безопасности, основанной на пользователях,
      создать пользователей с устойчивыми паролями.
  \end{itemize}

  Следует использовать наиболее новую из доступных версию стандарта, так как на
  текущий момент каждая последующая версия несёт в себе значительные улучшения
  в области безопасности:
  \begin{enumerate}
    \item Версия SNMPv1 не предполагает никакой защиты, кроме передающейся
      открытым текстом строки сообщества.
    \item Версия SNMPv2c, являющаяся наиболее распространённым вариантом второй
      версии протокола, не содержит улучшений безопасности по сравнению с
      первой версией.
    \item Версия SNMPv2u предлагает модель безопасности, основанную на
      пользователях, DES-шифрование сообщений, MD5-хэширование паролей,
      MD5-контрольные суммы сообщений. Данная модель описана в
      RFC 1910 \cite{bib:rfc1910}.
    \item Версия SNMP3 добавляет к SNMPv2u SHA-хэширование паролей, механизм
      аутентификации HMAC-SHA-96. Ключ симметричного шифрования дополняется
      солью\footnote{Солью называется строка, повышающая длину
      криптографического ключа. Увеличение ключа шифрования в общем случае
      повышает криптостойкость шифруемого сообщения.}. Модель безопасности,
      описанная в RFC 3414 \cite{bib:rfc3414}, основана на модели безопасности
      SNMPv2u, однако более целостна и учитывает большое число частностей
      реализации. Существуют расширения для данной версии протокола,
      добавляющие более стойкие алгоритмы шифрования, такие, как тройной DES,
      AES128, AES192, AES256 \cite{bib:rfc3826}, \cite{bib:cisco-snmp-aes}.
  \end{enumerate}

  \section{Дополнительные меры защиты}
  Общие правила безопасности распространяются так же на протокол SNMP. В
  частности, системный администратор должен ответственно подходить к генерации
  строк, которые будут являться ключами аутентификации, так как тривиальные и
  короткие ключи могут быть получены перебором. Системному администратору
  следует своевременно применять обновления безопасности для устранения
  известных уязвимостей частных реализаций SNMP.

  Системные администраторы очень часто игнорируют обновления безопасности,
  оправдывая эту стратегию афоризмом <<Работает --- не трогай>>. В разрезе
  безопасности SNMP-инфраструктуры тезис о необходимости обновлений частных
  реализаций протокола подкрепляется значительным числом CVE\footnote{Англ.
  common vulnerabilities and exposures --- <<общеизвестные уязвимости и иные
  воздействия>>. Открытый каталог уязвимостей в сфере информационной
  безопасности, поддерживаемый Mitre Corporation.}, в описании которых
  фигурирует протокол SNMP. Причём последние несколько лет виден рост числа
  обнаруженных за год новых уязвимостей (см. таблицу \ref{tab:cve}, рисунок
  \ref{fig:cve}, метод получения данных описан в приложении \ref{apx:cve}).

  \begin{table}[]
    \caption{Число CVE, касающихся SNMP.}
    \label{tab:cve}
    \begin{center}\begin{tabular}{c|c|c}
      Год & \thead{Новых\\ уязвимостей} & \thead{Всего\\ уязвимостей} \\
      \hline
      1999 & 17 & 17 \\
      2000 & 9 & 26 \\
      2001 & 22 & 48 \\
      2002 & 24 & 72 \\
      2003 & 5 & 77 \\
      2004 & 14 & 91 \\
      2005 & 16 & 107 \\
      2006 & 10 & 117 \\
      2007 & 15 & 132 \\
      2008 & 27 & 159 \\
      2009 & 12 & 171 \\
      2010 & 10 & 181 \\
      2011 & 5 & 186 \\
      2012 & 17 & 203 \\
      2013 & 20 & 223 \\
      2014 & 21 & 244 \\
      2015 & 20 & 264 \\
      2016 & 24 & 288 \\
      2017 & 34 & 322 \\
      2018 & 63 & 385 \\
    \end{tabular}\end{center}
  \end{table}

  \begin{figure}\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          ybar,
          width = \textwidth,
          /pgf/number format/1000 sep={},
          xlabel = Год,
          ylabel = Количество новых уязвимостей,
          grid = major,
          minor tick num = 1,
        ]
        \addplot coordinates {
          (1999, 17)
          (2000, 9)
          (2001, 22)
          (2002, 24)
          (2003, 5)
          (2004, 14)
          (2005, 16)
          (2006, 10)
          (2007, 15)
          (2008, 27)
          (2009, 12)
          (2010, 10)
          (2011, 5)
          (2012, 17)
          (2013, 20)
          (2014, 21)
          (2015, 20)
          (2016, 24)
          (2017, 34)
          (2018, 63)
        };
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Число CVE, касающихся SNMP, по годам.}
    \label{fig:cve}
  \end{center}\end{figure}

  Следует размещать SNMP-инфраструктуру во внутренней сети, предотвращая доступ
  к менеджерам и агентам извне \cite{bib:xakep}. SNMP первой версии
  принципиально не подходит для работы в публичной сети (если только интерфейс
  агента не должен быть публично доступен).

  Следует включать журналирование SNMP-событий, особенно --- связанных с
  попытками аутентификации.

  Дополнительным шагом к обеспечению безопасности может быть исследование
  инфраструктуры, в частности --- прослушивание и анализ SNMP-трафика. Хорошим
  решением может быть использование системы обнаружения атак, основанной на
  анализе сетевой активности.

  Следует ограничивать ветви OID, доступные для чтения и/или изменения,
  оставляя доступным необходимый минимум.

  Ограничение максимального числа возвращаемых строк разумным минимумом снизит
  шансы успешной распределённой атаки отказа в обслуживании.

  \specialchapter{Заключение}
  В целом, SNMP третьей версии отвечает современным вызовам. Проблемой является
  большое число до сих пор эксплуатируемых старых ус\-тройств, поддерживающих
  только первую версию протокола. Со временем процент таких ус\-тройств
  уменьшается.

  Репутация и риски использования протокола SNMP не должны приводить к
  бескомпромиссному отказу от него. Ключевым фактором в обеспечении
  безопасности SNMP-агентов и менеджеров является максимально возможная их
  изоляция на уровнях широковещательного домена и межсетевого экрана. Как
  известно, любую проблему в области компьютерных наук можно решить очередным
  уровнем косвенности. Кроме, разумеется, проблемы слишком большого количества
  уровней косвенности\footnote{Автором афоризма считается профессор
  компьютерных наук Дэвид Уилер.}.

  \input{includes/bibliography.tex}

  \vfill
  \doclicenseThis

  \appendix
  \renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}}
  \appendixchapter{Метод получения данных о CVE}\label{apx:cve}
  Официальный сайт Mitre Corporation предлагает выгрузки списка CVE в различных
  форматах, URL: \url{https://cve.mitre.org/data/downloads/index.html}. Для
  разбора был получен файл в формате CSV\footnote{Англ. comma separate values
  --- разделённые запятой значения}, содержащий записи о 155407 CVE.

    Для извлечения данных об уязвимостях, связанных с реализациями протокола
  SNMP, написан приводимый далее тривиальный скрипт.

  \codefile{python3}{includes/parse\string_cve.py}

\end{document}

% vim: spell spelllang=ru,en
